\section{СИСТЕМНОЕ ПРОЕКТИРОВАНИЕ}
\label{sec:sys}

%Системное проектирование – аналог разработки структурной схемы для аппаратных дипломных проектов.
%В этом разделе на основе системного подхода определяется обобщенная структура пакета программ, программы или модуля,
%описывается  назначение  выделенных  блоков,  а  также  связи  между  ними.
%Если программные средства разработки не заданы, то производится их выбор.
%Данный  раздел должен  сопровождать схему  структурную  либо схему  работы системы и содержать ссылки на нее.

В данном разделе описано разбиение проекта на модули.

Выделение модулей также упрощает совместную разработку программного продукта несколькими программистами: каждый имеет возможность писать и тестировать отдельный модуль независимо от других.
Также данный тип проектирования предотвращает возникновение ошибок на начальных этапах создания проекта, делает программный продукт более надежным.

После анализа требуемых для реализации программного продукта функций было решено разбить программу на следующие модули:

\begin{itemize}
    \item модуль \moduleAuth;
    \item модуль \moduleStripe;
    \item модуль \moduleTrading;
    \item модуль \moduleAutoTrading;
    \item модуль \moduleNotifications;
    \item модуль \moduleCommunicationPostgres;
    \item модуль \moduleCommunication;
    \item модуль \moduleParsing;
    \item модуль \moduleStatistics;
    \item модуль \moduleCommunicationMongoDB.
\end{itemize}

Взаимосвязь между основными компонентами проекта отражена на структурной схеме
\structScheme.

\subsection{Модуль \moduleAuth}\label{subsec:sys:module-auth}
Модуль \moduleAuth ~относится к основному микросервису, написанному с использованием фреймворков Django и Django Rest Framework.

Как понятно из названия -- модуль \moduleAuth ~будет отвечать за авторизацию и аутентификацию пользователей.
Он является основопологающим, так как будет обеспечивать доступ к определённому функционалу, обрабатывая каждый запрос к серверу.

Для обработки каждого запроса оптимальным вариантом реализации механизма аутентификации являтся реализация через промежуточное ПО,
про которое рассказывалось в пункте 1.3.3.
%~\ref{subsubsec:domain:middleware}.
Каждый запрос к серверу будет содержать базовый HTTP-заголовок Authentication, в котором будет находиться JWT.
После обработки JWT промежуточное ПО установит поле user встроенного в Django класса Request в одно из двух состояний.
Если JWT будет содержать данные о пользователе, то поле user будет установлено в значение, связанное с аккаунтом пользователя.
В ином случае данное поле будет установлено в значение AnonymousUser.
Таким образом будет обеспечиваться один из принципов REST, а именно сервер не будет хранить состояние клиента.
%Также данный модуль будет отвечать за подтверждение электронной почты пользователя посел регистрации.

В качестве механизма авторизации, связанной с проверкой прав пользователя, был выбран встроенный в Django Rest Framework класс BasePermission,
наследуясь от которого будут созданы классы, отвечающие за авторизацию и работающие под капотом каждого запроса.

\subsection{Модуль \moduleTrading}\label{subsec:sys:module-trading}
Данный модуль будет являтся основным, так как в нем будет определена вся бизнес-логика приложения.
Он будет отвечать за создание, обновление или удаление пользовательских офферов как на покупку, так и на продажу валюты.
Помимо операций покупок и продаж он также будет отвечать за создание пользовательского профиля и просмотра пользовательского портфеля.

Модуль \moduleTrading ~непосредственно связан с модулем ~\moduleCommunicationPostgres, так как результаты его работы будут сохраняться в базу данных.
Также данный модуль напрямую связан с модулем \moduleAuth, так как именно этот модуль будет обрабатывать каждый запрос, приходящий от пользователя.

Как и модуль \moduleAuth ~он будет реализован внутри основного микросервиса, написанного на Django и Django Rest Framework.

\subsection{Модуль \moduleAutoTrading}\label{subsec:sys:module-auto-trading}
Модуль \moduleAutoTrading ~является вспомогательным к модулю \moduleTrading ~и отвечает за обработку запросов на покупку или продажу, которые должны выполниться автоматически.
Он будет периодически проверять все активные записи пользовательских офферов из базы данных, которые должны быть выполнены автоматически, и если условие покупки или продажи выполняются -- производить операцию.

Данный модуль выделен в отдельный, так как его реализация и функционал отличаются от модуля \moduleTrading.
Для реализации модуля будут задействованы такие технологии, как Celery и Celery Beat.
Решение об использовании этих технологий было принято в связи с тем, что курсы валют постоянно изменяются, а следовательно после каждого обновления требуется проверять, не выполняются ли условия для произведения автоматической операции.
Такие действия будут времязатратными и Celery был разработан именно для времязатратных операций.
Celery Beat разработан для создания запронированных задач.
В данном проекте он будет отвечать за планирование периодических операций проверки условий для выполнения автоматических офферов.
Помимо этого использование Celery обязывает использовать брокер, из которого Celery будет получать сообщения о новых задачах.
В качестве такого брокера выступит база данных Redis\cite{redis_docs}, которая построена на модели ключ-значение и хранит всю информацию в опертивной памяти.

\subsection{Модуль \moduleStripe}\label{subsec:sys:stripe}
Для выполнения операций на бирже пользователь должен пополнить свой счет.
Данный модуль будет отвечать именно за пополнение пользовательского счёта при помощи банковской карты прямо на сайте трейдинговой платформы.

Для реализации данного модуля было решено использовать платежную систему Stripe.
Из плюсов Stripe можно выделить предоставляемые платежные шлюзы, которые помимо кредитных и дебетовых карт позволяют принимать другие методы оплаты, такие как Apple Pay и Google Pay
Также Stripe обеспечивает высокий уровень безопасности, соответствуя стандартам PCI-DSS, предоставляя инструменты для защиты данных покупателей и предотвращения мошенничества.

    \nomenclaturex{PCI-DSS}{Payment Card Industry Data Security Standard}{стандарт безопасности индустрии платёжных карт}

\subsection{Модуль \moduleNotifications}\label{subsec:-module-notifications}
Данный модуль отвечает за уведомление пользователей об определённом событии, происходящем на бирже.
Внутри данного модуля заложено использование Celery для того, чтобы не нагружать основной микросервис отправкой электронных сообщений.
Сами уведомления формируются и отправляются посредством библиотеки smtplib, отправка сообщений которой построена на протоколе SMTP.
По умолчанию любые уведомления отключены, но если пользователь подтвердил свою электронную почту, то он сможет настроить уведомления на свой выбор.

Исходя из структурной схемы, данный модулю связан с модулями \moduleStripe, \moduleTrading ~и \moduleAutoTrading ~в одностроннем порядке.
Данный тип связи обусловлен тем, что вышеперечисленные модули являются инициаторами к отправке уведомлений,
однако модуль \moduleNotifications ~не использует ни один из этих модулей в своих целях.

    \nomenclaturex{SMTP}{Simple Mail Transfer Protocol}{простой протокол передачи почты}


\subsection{Модуль \moduleCommunicationPostgres}\label{subsec:sys:module-communication-postgres}
Данный модуль является связующим звеном основного микросервиса с базой данных PostgreSQL и основан на Django ORM.
Django ORM встроена в Django и относится к типу Active Record, однако она была выбрана по следующим причинам:
\begin{enumerate_num}
    \item Односторонняя связь.
    Каждый объект в приложении представляет одну запись в базе данных.
    Объекты могут быть легко созданы, изменены и удалены, и эти операции отражаются на соответствующих записях в базе данных.
    \item Прозрачность доступа к данным.
    Active Record скрывает сложности взаимодействия с базой данных и предоставляет простой интерфейс для работы с данными.
    Это позволяет сосредоточиться на бизнес-логике приложения, а не на деталях работы с базой данных.
    \item Интеграция с бизнес-логикой.
    Active Record позволяет добавлять методы и поведение непосредственно к моделям данных.
    Это делает модели активными участниками бизнес-логики приложения и упрощает создание сложных операций над данными.
\end{enumerate_num}

Помимо этого Django ORM использует механизм миграций, который позволяет управлять структурой базы данных через код.
%Это делает процесс развертывания и обновления базы данных более управляемым и автоматизированным.

\subsection{Модуль \moduleCommunication}\label{subsec:sys:module-communication}
Данный модуль позволяет осуществлять передачу информации между двумя микросервисами и построен на брокере сообщений Apache Kafka.
Он будет осуществлять передачу в обе стороны. % : от джанго к фастапи и от фастапи к джанго
Данный способ передачи информации был выбран в силу его асинхронности.
Помимо этого чтобы не перегружать микросервисы, производители и потребители Kafka будут работать внутри процесса Celery.

Со стороны основного микросервиса он будет доставлять информацию о новых валютах, криптовалютах или акциях, которые были добавлены в систему.
%Это действие будет привязано к событию доб
Со стороны микросервиса, написанного на FastAPI он будет периодически доставлять информацию о валютах, криптовалютах или акциях.

Данный модуль будет связывать оба микросервиса и
в силу модели работы Apache Kafka, модуль будет иметь как производителя, так и потребителя на каждом из микросервисов.

\subsection{Модуль \moduleParsing}
Модуль \moduleParsing относится к микросервису, написанному на FastAPI и служит для получения информации о курсах валют, криптовалют и акций.
Он будет обращаться к стороннему API при помощи GET запросов, поочередно получая информацию о валюте, криптовалюте или акции, которые есть в системе.
Он непосредственно связан с модулем \moduleCommunicationMongoDB, так как
после получения данных о валюте он будет обращаться к модулю для того, чтобы полученная информация была сохранена в СУБД MongoDB.
% при помощи которого сохраняет информацию о курсах валют в базу данных.

Данный модуль будет реализован с использованием библиотеки httpx.
Httpx -- это современный полнофункциональный HTTP-клиент для Python 3, который представляет собой инновационную альтернативу известной библиотеке Requests.
HTTPX поддерживает как синхронную, так и асинхронную обработку запросов, что делает его очень универсальным для различных приложений Python.
Это позволяет практично использовать httpx внутри FastAPI, который реализовывает поддержку ассинхронных запросов при помощи ASGI\cite{asgi_docs}.
%Он также сигнализирует производителю модуля \moduleCommunication ~на стороне FastAPI микросервиса,
%однако он не связан с ним напрямую, так как модуль \moduleParsing ~сигнализирует производителю при помощи встроенного в FastAPI
%механизма, называемого BackgroundTask

    \nomenclaturex{ASGI}{Asynchronous Server Gateway Interface}{асинхронный интерфейс взаимодействия сервера}

\subsection{Модуль \moduleStatistics}
Модуль статистики, как и модуль \moduleParsing~относится к микросервису, написанному на FastAPI.

Данный модуль служит для предоставления пользователям различного вида статистики и её визуализации посредством графиков.
Он будет построен на библиотеке matplotlib, которая используется для быстрого и эффективного формирования графиков.
Однако для того, чтобы график можно было отобразить на веб-странице, он также будет переводить изображение в бинарное представление,
после чего формировать ответ на запрос.

Данный модуль нужен для осуществеления аналитики за событиями, происходящими на бирже путем просмотра графиков.
Он также будет оображать информацию о повышении или падении курса валют в текстовом формате.
%Он непосредственно связан с модулем \moduleCommunicationMongoDB, так как информация,
%требуемая для предоставления статистики и создания графиков, хранится в СУБД MongoDB.
%Модуль \moduleStatistics

\subsection{Модуль \moduleCommunicationMongoDB}
Данный модуль относится к микросервису, написанному на FastAPI и связывает микросервис и СУБД MongoDB.
Он основан на ассинхронном движке motor и шаблоне проектирования Repository Pattern.
Motor был выбран, так как сам FastAPI основан на ассинхронной модели взаимодействия клиента и сервера.
Помимо этого ассинхронный движок позволит ускорить операции взаимодействия сервера и СУБД.

Модуль \moduleCommunicationMongoDB ~связан с модулем \moduleParsing ~в обе стороны, так как модуль парсинга как записывает информацию в базу данных, так и получает её из базы данных.
К получаемой информации относится список названий валют, криптовалют и акций, которые требуется спарсить.

Также \moduleCommunicationMongoDB ~связан с модулем статистики в одностороннем порядке, так как модуль статистики лишь получает информацию, хранящуюся в базе данных MongoDB.

